\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}

Para finalizar, en este capítulo se revisarán los objetivos propuestos al comienzo de la propuesta para realizar un análisis y comprobar si han sido cubiertos en su totalidad justificando su implementación en el grueso del proyecto. También se explicarán las dificultades que han ido presentándose a lo largo de la realización del Trabajo Fin de Grado. Se presentarán y se destacarán aquellas líneas de trabajo que pueden seguirse para complementar y extender el alcance del sistema diseñado. Por último, se introduce una reflexión personal sobre lo que ha supuesto el desarrollo del proyecto.

\section{Análisis de los objetivos conseguidos}
\label{sec:Análisis de los objetivos conseguidos}
\index{Análisis de los objetivos conseguidos} 

Para conocer la correcta consecución de los objetivos establecidos en el proyecto se ha llevado a cabo un análisis y justificación de los mismos.

El objetivo principal de la aplicación se disgregó en objetivos secundarios para facilitar el desarrollo del sistema completo.

\begin{itemize}
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Estudio del ámbito, tecnologías y estado del arte:} 
	Este objetivo secundario ha sido correctamente cumplimentado antes de comenzar el desarrollo de la aplicación. La realización de este objetivo han supuesto la base de conocimientos necesarios para realizar el proyecto. La justificación de que se ha llevado a cabo este proceso puede ser consultado en el capítulo sobre los Antecedentes (véase en el capítulo \ref{cap:Antecedentes}).
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Instalación y configuración del servidor:} 
	Este objetivo secundario ha sido correctamente cumplimentado dando lugar a la implementación de un servidor remoto totalmente funcional. La justificación de que se ha llevado a cabo este proceso puede ser consultado en el capítulo sobre los Resultados, en la Iteración 1 (véase en la sección \ref{sec:Iteración 1}).
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Diseñar y desarrollar la APIRest:} 
	Este objetivo secundario ha sido correctamente cumplimentado dando lugar a un sistema de comunicación entre la base de datos del servidor remoto y los diferentes servicios del sistema. La justificación de que se ha llevado a cabo este proceso puede ser consultado en el capítulo sobre los Resultados, en la Iteración 1 (véase en la sección \ref{sec:Iteración 1}).
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Diseñar y desarrollar la aplicación:} 
	Este objetivo secundario ha sido correctamente cumplimentado dando lugar a una aplicación para dispositivos moviles totalmente funcional y acorde a los requisitos estipulados por el cliente. La justificación de que se ha llevado a cabo este proceso puede ser consultado en el capítulo sobre los Resultados, en las iteraciones comprendidas entre la Iteración 2 y la Iteración 9, ambas comprendidas (véase en las secciones \ref{sec:Iteración 2}, \ref{sec:Iteración 3}, \ref{sec:Iteración 4}, \ref{sec:Iteración 5}, \ref{sec:Iteración 6}, \ref{sec:Iteración 7}, \ref{sec:Iteración 8}).
		
	\vfill
	
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Diseñar y desarrollar la web:} 
	Este objetivo secundario ha sido correctamente cumplimentado dando lugar a una página web en la que se puede consultar la información relevante al proyecto desarrollado, así como, posibilita la consulta de los datos generados por la aplicación móvil. La justificación de que se ha llevado a cabo este proceso puede ser consultado en el capítulo sobre los Resultados, en la Iteración 9 (véase en la sección \ref{sec:Iteración 9}).

	\item[$\blacksquare$] \textbf{Evaluar y validar el sistema:} 
	Este objetivo secundario ha sido correctamente cumplimentado dando lugar a un sistema que cumple con todos los requisitos estipulados, así como, unos estándares mínimos de calidad y usabilidad. La justificación de que se ha llevado a cabo este proceso puede ser consultado en el capítulo sobre los Resultados, en cada una de las iteraciones realizadas. También se puede consultar los resultados del análisis de usabilidad del proyecto que fue realizado tras su finalización. (véase en la sección \ref{sec:Análisis de la usabilidad del proyecto}).
\end{itemize}

\begin{table}[H]%
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.30}
	\begin{tabular}{|p{.75\columnwidth}|p{.15\columnwidth}|}
		\hline 
		\rowcolor{sombra}
		\multicolumn{2}{|l|} {\textbf{Análisis de los objetivos conseguidos}} \\ 
		\hline 
		\textbf{Subobjetivo} & \textbf{Cumplido}  \\ 
		\hline 
		Estudio del ámbito, tecnologías y estado del arte & Sí \\ 
		\hline 
		Instalación y configuración del servidor & Sí \\ 
		\hline 
		Diseñar y desarrollar la APIRest & Sí   \\ 
		\hline 
		Diseñar y desarrollar la aplicación & Sí   \\ 
		\hline 
		Diseñar y desarrollar la web & Sí   \\ 
		\hline 
		Evaluar y validar el sistema & Sí   \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\caption{Resumen de objetivos cumplidos}
	\label{tab:cumplidos}
\end{table}


\section{Dificultades halladas}
\label{sec:Dificultades halladas}
\index{Dificultades halladas} 

A lo largo del desarrollo se han encontrado diferentes problemas a la hora de llevarlo a cabo, los cuales han sido solventados de la forma más óptima.

Uno de los problemas fue la optimización de la aplicación Android ya que en un principio no se usaba ningún tipo de librería externa para la gestión de las imágenes que se mostraban. Esto desencadenaba un uso excesivo de la memoria RAM del dispositivo llegando incluso al cierre inesperado de la aplicación por parte del sistema operativo con el fin de la liberación de la memoria RAM. Para resolverlo se utilizó la librería Glide con el fin de hacer un tratamiento correcto de las imágenes y que no causase problemas cuando se mostraban en las diferentes listas.

Otra dificultad presente a lo largo del desarrollo fue las inesperadas caídas del servicio de geolocalización proporcionado por la API de Google. Al principio cuando se estaba implementando las funcionalidades que requerían este servicio y no estaba operativo se pensó que el fallo estaba siendo producido por una mala praxis a la hora de la incorporación de las características de la API. Más tarde, tras las reiteradas pruebas se comprobó que el servicio fallaba y se estimó la inclusión de un sistema paralelo de elección de municipios para cuando ocurriese. Al tratarse de un servicio ajeno al desarrollo del sistema propuesto no es posible gestionarlo y hacer que siempre esté disponible para su uso.

Una de las mayores desventajas de utilizar un servidor remoto propio fue lidiar con las frecuentes veces que la conexión estaba inoperativa por culpa del servidor ISP contratado en el domicilio. Cuando las pruebas se realizaban fuera de la red local y el servidor ISP no se encontraba disponible no existía la posibilidad de permitir la comunicación entre el sistema y el servidor remoto lo que perjudicó y generó un lastre durante la validación.

Por último y no menos importante, uno de los problemas que aparecieron fue la reestructuración completa de la aplicación del dispositivo móvil. En primera instancia el sistema de acceso y registro no iba a recaer en manos de terceros (tal como se presenta actualmente gracias al uso de las cuentas de Google y su API como base) y las citas se subirían directamente a internet tras su realización. Tras efectuar las reuniones de seguimiento se estimó que la forma correcta de llevar a cabo el proyecto era modificar estos puntos para facilitar su uso, lo que ocasionó la modificación de requisitos y cambió las funcionalidades presentes en la aplicación.


\section{Propuestas de trabajos futuro}
\label{sec:Propuestas de trabajo futuro}
\index{Propuestas de trabajo futuro} 

Durante la realización del Trabajo Fin de Grado se han encontrado diferentes funcionalidades interesantes que no se han podido llevar a cabo debido al alcance del proyecto, pero su inclusión en el sistema aportaría un atractivo y valor complementario en futuras versiones y actualizaciones.

\begin{itemize}
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Método científico:}
	
	Muchas de las observaciones realizadas son utilizadas dentro de diferentes proyectos científicos. Para ello es necesario que estas citas contemplen un método científico estipulado por la comunidad científica. A la vez que se realizan las diversas observaciones se podría aportar información relevante para nuevos estudios sobre la naturaleza y su fauna.
	
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Integración de rutas preestablecidas:} 
	
	Como se ha visto anteriormente el turismo ornitológico es un formato basado en un turismo de recreación mediante la observación de aves en su hábitat natural que se encuentra en auge. La inclusión en la aplicación de rutas preestablecidas en las cuales se pueda ir guiando a los usuarios para que puedan conocer en tiempo real donde están una mayor concentración de especies de un tipo podría convertirse en una característica novedosa y fomentadora de excursiones con el simple objetivo de disfrutar de las aves. 

	\item[$\blacksquare$] \textbf{Integración de puntos de interés:} 
	
	Junto con la funcionalidad anterior se podría establecer al sistema de un conocimiento de puntos de interés cercanos a la ubicación del usuario. Normalmente este tipo de actividades suelen realizarse en entornos naturales donde no se tiene una información precisa de los establecimientos como pueden ser los restaurantes. Además, incluirían información sobre ubicaciones de interés ambiental para que la observación de aves se complementase con el disfrute de la naturaleza del lugar.
	
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Integración de una red social:} 
	
	Aunque la aplicación contempla la posibilidad de compartir una cita en diversas plataformas, la inclusión de una red social especializada en este ámbito donde se estableciera un punto de reunión para establecer conversaciones con otros amantes de las aves proporcionaría una nueva forma de ver y entender la afición en sí. Muchas personas no pueden disfrutar en su totalidad de este tipo de pasatiempos por no conocer a nadie que comparta sus gustos, por lo que, sería interesante poner una herramienta que diera cabida a toda persona afín y poder comunicarse entre ellas.
	
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Gamificación:} 
	
	Hoy en día muchas aplicaciones han implementado un sistema basado en gamificación para promover la competitividad entre sus usuarios mediante la obtención de logros. Una de las variantes dentro de la observación de aves son las competiciones por lo que no es algo ajeno a la actividad. 
	
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Incremento de la zona de actuación de la aplicación:} 
	
	Debido al alcance estimado del proyecto, la lista de especies y parajes naturales se ha establecido en España. La aplicación podría extenderse a nuevas zonas donde el interés y la afición por la observación de aves esté extendida posibilitando una mayor diversidad y conocimiento.
	
	\item[$\blacksquare$] \textbf{Incremento de dispositivos compatibles:} 
	
	Debido al alcance estimado del proyecto y los dispositivos disponibles para la realización de las pruebas pertinentes, el número de dispositivos compatibles con la aplicación móvil es reducido, por lo que, la adaptabilidad a nuevos tamaños de pantallas y versiones del sistema operativo sería una máxima en posibles futuras versiones.
\end{itemize}


\section{Conclusión}
\label{sec:Conclusión}
\index{Conclusión} 

La conclusión de este Trabajo Fin de Grado significa la finalización y superación de una serie de retos a los que decidí enfrentarme para lograr encontrar un punto de partida desde el que continuar mi camino. Enfrentarme a un proyecto de este calibre ha supuesto una evolución personal y académico que se ha ido gestando a medida que iba evolucionando el sistema propuesto. 
Desde la primera reunión para establecer las ideas básicas hasta la consolidación de un sistema completamente funcional ha pasado un tiempo, un tiempo no carente de obstáculos, pero igualmente gratificante. 

Posiblemente el paso más difícil durante el desarrollo fue el comienzo, pensando en el alcance y dudando de mis propias capacidades para llevarlo a cabo. Como ya he dicho, la superación ha sido mi mayor aliada para ir solventando aquellos problemas que iban surgiendo. 

Desconocedor del contexto en el que iba a desempeñar su funcionalidad el sistema propuesto, se entiende el afecto que he ido ganando por la avifauna a medida que me documentaba e implementaba nuevas funcionalidades. Un mundo complejo, poco explotado y con muchas posibilidades en diferentes ámbitos. Leer como grupos de personas de forma totalmente altruista mediante su afición obtienen logros beneficiosos para la conservación de la naturaleza impulsó más si cabe mis ganas para dedicarle tiempo y ganas al proyecto.

Desde un punto de vista meramente técnico, el desarrollo de una herramienta que ofrece a los usuarios la oportunidad de poder gestionar y compartir aquellos avistamientos a su grupo de conocidos ha sido un acierto teniendo en cuenta las ventajas que ofrece y las aplicaciones que actualmente están disponibles en el mercado de las aplicaciones móviles.  

Detrás de todas las palabras expuestas a lo largo de este trabajo existe un esfuerzo real y compartido con aquellas personas que han estado a mi lado durante este tiempo. Espero que esto simplemente suponga el fin del comienzo.
